{"locid": "aha-1", "sex": 1, "date": "1844-04-28", "proso": "[
\n Prosopographie\n

\n Aser Gumpert wurde am 16.3.1777 geboren. Im Jahr 1806 beantragte er Geleitserteilung f\u00fcr Ahaus, 1809 zahlte er zwei Reichstaler Geleitgeld. Sein Beruf wird mit Kr\u00e4mer und Metzger angegeben. Im Alter von 66 Jahren starb er in Ahaus an Lungenentz\u00fcndung. Bei der Annahme fester Familiennamen im Jahr 1846 gab seine Witwe an, sie stamme aus Rheda, habe vor 44 Jahren nach Ahaus geheiratet und sei Mutter von drei vollj\u00e4hrigen S\u00f6hnen. Der damals 33 Jahre alte Sohn Leiser (siehe \n aha-15\n ) war bereits verheiratet, hatte aber noch keine Kinder. Die S\u00f6hne David und Moses waren noch ledig. Eine Tochter Billa war 1824 geboren worden und bereits 1828 gestorben. Sie wurde in Ahaus beerdigt, ein Grabstein ist jedoch nicht gesetzt worden oder nicht erhalten.\n
\n
]", "availability": "free", "bibliography": "[
\n Bibliographie\n

to be done ...
\n
]", "title": "Grabmal f\u00fcr Ascher ben Binjamin Efraim, gest. 1844-04-28, J\u00fcdischer Friedhof Ahaus", "verso": "
\n\n\n Hier ruhet\n \n Aser Gumpert\n \n 1844\n \n
", "deathdate": "", "georegion": "North Rhine-Westphalia", "geotype": "None", "insc": "

\nStein\n Hochrechteckige Sandsteinstele mit geradem Abschluss. Das vertiefte, durch einen gekehlten Rahmen abgesetzte, nur mit sechs Zeilen gef\u00fcllte Schriftfeld schlie\u00dft mit einem Rundbogen, dar\u00fcber in den Ecken jeweils ein vegetabiles Ornament (stilisiertes Eichenblatt mit zwei Eicheln?). Die Inschriften auf Vorder- und R\u00fcckseite sind zentriert.\n
", "linecomm": "[
\n Zeilenkommentar\n

Zl 2: Psalm 15,2.
\n
]", "material": "Stein", "pname": "Ascher ben Binjamin Efraim", "licence": "Distributed under a Creative Commons licence Attribution-BY 4.0", "graphics": "\n\n\n recto\n \n", "decodesc": "None", "translation": " \n\n\n Hier ist begraben\n \n ein Mann, der lauter wandelte auf all\n \n seinen Wegen, es ist Ascher, Sohn des geehrten Herrn\n \n Binjamin Efraim, sein Andenken zum Segen, verschieden\n \n am 9. Ijar des Jahres 604 der kleinen Z\u00e4hlung.\n \n Seine Seele sei eingebunden in das B\u00fcndel des Lebens\n \n\n", "condition": "\nDer Grabstein ist gut erhalten.\n", "urld": "http://www.steinheim-institut.de/cgi-bin/epidat?id=aha-1", "endcomm": "[
\n Endkommentar\n

Aser Gumpert wurde eine sehr schlichte Inschrift gewidmet, die kaum \u00fcber die n\u00f6tigsten Angaben hinausgeht: Namen und Sterbedaten, gerahmt von der wie \u00fcblich abgek\u00fcrzten Einleitungsformel und dem Schlusssegen, wie er sich seit dem Mittelalter unter so gut wie jeder (nicht nur hebr\u00e4ischen) Grabinschrift findet. Die Eulogie beschr\u00e4nkt sich auf ein kurzes Psalmzitat, auf die Angabe des Wochentages im Sterbedatum wurde verzichtet. Die deutsche Inschrift auf der R\u00fcckseite nennt anstelle des vollen Sterbedatums nur das b\u00fcrgerliche Sterbejahr, doch wird die Inschrift immerhin von einer kurzen Einleitungsformel \u00fcberschrieben. Der hier Begrabene trug den biblischen Vornamen Ascher, nach einem der S\u00f6hne Jakobs. Dieser Name, der sich vom hebr\u00e4ischen Wort f\u00fcr \"Gl\u00fcck\" ableitet, wurde auf Deutsch verk\u00fcrzt zu \"Aser\". Der Vater trug einen Doppelnamen, zusammengesetzt aus den biblischen Namen Binjamin und Efraim. Der Name Efraim wurde im Mittelalter im deutschen Sprachraum oft mit dem alten deutschen Namen Gumprecht oder Gumpert verbunden, der hier wiederum, abgeleitet vom Vatersnamen, zum b\u00fcrgerlichen Familiennamen wurde.
\n
]", "recto": "
\n\n\n \u200e\u200f\u05e4\u05f4\u05e0\u200f\u200e\n \n \u200e\u200f\u05d0\u05d9\u05e9 \u05d4\u05d5\u05dc\u05da \u05ea\u05de\u05d9\u05dd \u05d1\u05db\u05dc\u200f\u200e\n \n \u200e\u200f\u05d3\u05e8\u05db\u05d9\u05d5 \u05d4\u05f4\u05d4 \u05d0\u05e9\u05e8 \u05d1\u05df \u05db\u05f4\u05d4\u200f\u200e\n \n \u200e\u200f\u05d1\u05e0\u05d9\u05de\u05d9\u05df \u05d0\u05e4\u05e8\u05d9\u05dd \u05d6\u05f4\u05dc \u05e0\u05e4\u05d8\u05e8\u200f\u200e\n \n \u200e\u200f\u05d8\u05f3 \u05d0\u05d9\u05d9\u05e8 \u05e9\u05e0\u05ea \u05ea\u05e8\u05f4\u05d3 \u05dc\u05e4\u05f4\u05e7\u200f\u200e\n \n \u200e\u200f\u05ea\u05e0\u05e6\u05d1\u05f4\u05d4\u200f\u200e\n \n
,
\n\n\n Hier ist begraben\n \n ein Mann, der lauter wandelte auf all\n \n seinen Wegen, es ist Ascher, Sohn des geehrten Herrn\n \n Binjamin Efraim, sein Andenken zum Segen, verschieden\n \n am 9. Ijar des Jahres 604 der kleinen Z\u00e4hlung.\n \n Seine Seele sei eingebunden in das B\u00fcndel des Lebens\n \n
", "deconote": "None", "edition": " \u200e\u200f\u05e4\u05f4\u05e0\u200f\u200e\n \n \u200e\u200f\u05d0\u05d9\u05e9 \u05d4\u05d5\u05dc\u05da \u05ea\u05de\u05d9\u05dd \u05d1\u05db\u05dc\u200f\u200e\n \n \u200e\u200f\u05d3\u05e8\u05db\u05d9\u05d5 \u05d4\u05f4\u05d4 \u05d0\u05e9\u05e8 \u05d1\u05df \u05db\u05f4\u05d4\u200f\u200e\n \n \u200e\u200f\u05d1\u05e0\u05d9\u05de\u05d9\u05df \u05d0\u05e4\u05e8\u05d9\u05dd \u05d6\u05f4\u05dc \u05e0\u05e4\u05d8\u05e8\u200f\u200e\n \n \u200e\u200f\u05d8\u05f3 \u05d0\u05d9\u05d9\u05e8 \u05e9\u05e0\u05ea \u05ea\u05e8\u05f4\u05d3 \u05dc\u05e4\u05f4\u05e7\u200f\u200e\n \n \u200e\u200f\u05ea\u05e0\u05e6\u05d1\u05f4\u05d4\u200f\u200e\n \n\n\n\n\n Hier ruhet\n \n Aser Gumpert\n \n 1844\n \n\n", "geocountry": "\n Germany\n ", "geocoord": "52.077701 7.004256", "geoname": "\n J\u00fcdischer Friedhof\n ", "idno": "aha-1", "graphicsurl": "http://steinheim-institut.de/daten/picsaha/xl/aha0001.png"}